\chapter*{Extended Abstract in Greek}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Extended Abstract in Greek}

\section*{Εισαγωγή}

\subsection*{Διατύπωση Προβλήματος}
Τα αστικά συστήματα κινητικότητας είναι εγγενώς μη σταθερά: οι στατιστικές ιδιότητες των δεδομένων αλλάζουν με τον χρόνο, άρα μοντέλα Μηχανικής Μάθησης που εκπαιδεύτηκαν σε στατικά ιστορικά σύνολα υποβαθμίζονται επιχειρησιακά λόγω εννοιολογικής μετατόπισης (concept drift).
Η μετατόπιση προκαλείται από ποικίλους παράγοντες, όπως δομικές αλλαγές στο οδικό δίκτυο, καιρικά φαινόμενα, εποχική ζήτηση, και οδηγεί σε απότομες ή σταδιακές μεταβολές ταχυτήτων/συμφόρησης.
Έτσι, ένα μοντέλο που αποδίδει καλά σε «ξηρή» κατάσταση, υστερεί σε έντονη βροχή ή αιχμές κυκλοφορίας, εφόσον αυτές οι συνθήκες δεν περιλαμβάνονταν στην εκπαίδευση.

\subsection*{Κίνητρο}
Παρά την πλούσια βιβλιογραφία σε ανίχνευση/προσαρμογή drift, οι υπάρχουσες λύσεις είναι συχνά αποσπασματικές: σπάνια ενοποιούν προσομοίωση, συνεχή παρακολούθηση απόδοσης και αυτόματη επαναεκπαίδευση σε έναν «κλειστό βρόχο».
Η εργασία στοχεύει να καλύψει αυτό το κενό στον χώρο της CCAM με μια αρθρωτή πλατφόρμα μικροϋπηρεσιών για συνεχή Μάθηση, η οποία: (i) παρακολουθεί online τα σφάλματα, (ii) εντοπίζει μετατοπίσεις, και (iii) αυτοματοποιεί retraining και hot-swap μοντέλων με ελάχιστη ανθρώπινη παρέμβαση.

\subsection*{Στόχοι και Συνεισφορές}
Ως κύρια μελέτη περίπτωσης επιλέγεται η πρόβλεψη Χρόνου Άφιξης (ETA) σε ένα σενάριο βασισμένο στο κέντρο της Αθήνας.
Κατασκευάζεται αναπαραγώγιμο dataset μέσω SUMO, όπου το drift επάγεται ελεγχόμενα με μείωση της τριβής στο οδικό δίκτυο (βροχή), διατηρώντας την τοπολογία αλλά μεταβάλλοντας ρεαλιστικά τις ταχύτητες/χρόνους.
Η πλατφόρμα είναι αγνωστική ως προς το μοντέλο και επεκτάσιμη.
Αν και το επίκεντρο είναι το ETA με gradient boosting, υποστηρίζει παράλληλα μοντέλα (π.χ. κατανάλωση καυσίμου, αριθμός στάσεων).
Συνολικά, αποδεικνύεται ότι μια πρακτική, με επίγνωση εννοιολογικής μετατόπισης, αρχιτεκτονική μπορεί να διατηρεί την ακρίβεια προβλέψεων σε δυναμικά, πραγματολογικά περιβάλλοντα κινητικότητας.

\section*{Υπόβαθρο}

\subsection*{Μηχανική Μάθηση}
Η Μηχανική Μάθηση (ML) μελετά αλγορίθμους που μαθαίνουν πρότυπα από δεδομένα για πρόβλεψη/λήψη αποφάσεων με ελάχιστη ανθρώπινη παρέμβαση.
Οι βασικές κατηγορίες περιλαμβάνουν εποπτευόμενη, μη εποπτευόμενη, ημι-εποπτευόμενη και ενισχυτική μάθηση.
Ενδεικτικά μοντέλα: γραμμική παλινδρόμηση (ως απλό και ερμηνεύσιμο σημείο αναφοράς), δέντρα αποφάσεων και τυχαία δάση (ερμηνευσιμότητα, ανθεκτικότητα), SVM (ισχυρό σε υψηλές διαστάσεις), KNN (βασισμένο σε ομοιότητα), και σύγχρονα σχήματα gradient boosting (XGBoost, LightGBM, CatBoost) που πετυχαίνουν υψηλή απόδοση σε δομημένα δεδομένα.

\subsection*{Βαθιά Μάθηση}
Η Βαθιά Μάθηση (DL) αποτελεί υποπεδίο της ML που αξιοποιεί τεχνητά νευρωνικά δίκτυα με πολλαπλά επίπεδα για εξαγωγή σύνθετων χαρακτηριστικών.
Κύριες αρχιτεκτονικές: πολυεπίπεδοι αντιληπτές (MLP) για γενική παλινδρόμηση/ταξινόμηση, συνελικτικά δίκτυα (CNNs) για χωρικά μοτίβα, επαναληπτικά δίκτυα (RNN/LSTM/GRU) για ακολουθίες/χρόνο και Transformers που κυριαρχούν σε γλώσσα και όλο και περισσότερο σε όραση/σειρές.
Τα δίκτυα είναι ευέλικτα, αλλά απαιτούν περισσότερα δεδομένα και προσεκτική τακτικοποίηση/ρύθμιση.

\subsection*{Μετρικές Αξιολόγησης Μοντέλων}
Η αξιολόγηση μοντέλων παλινδρόμησης στηρίζεται σε μετρικές όπως MAE (μέσο απόλυτο σφάλμα), MAPE (μέσο απόλυτο ποσοστιαίο σφάλμα, χρήσιμο αλλά ασταθές όταν ο στόχος πλησιάζει το μηδέν), RMSE (τονίζει τα μεγάλα σφάλματα) και συντελεστή προσδιορισμού $R^2$.

\subsection*{Κανονικοποίηση, Υπεροπροσαρμογή, Υποπροσαρμογή}
Προβλήματα υπερπροσαρμογής/υποπροσαρμογής αντιμετωπίζονται με κανονικοποίηση (L1/Lasso για αραιότητα, L2/Ridge για σταθερότητα), ενώ στα νευρωνικά χρησιμοποιούνται επίσης dropout, early stopping και weight decay.

\subsection*{Διασταυρωμένη Επικύρωση και Ρύθμιση Υπερπαραμέτρων}
Η διασταυρωμένη επικύρωση (k-fold, stratified, leave-one-out, repeated) αποτελεί χρυσό κανόνα για αξιόπιστη εκτίμηση απόδοσης και επιλογή υπερπαραμέτρων.
Το μοντέλο και οι ρυθμίσεις του επιλέγονται συγκρίνοντας υποψηφίους μέσω έγκυρης διαδικασίας επικύρωσης.
Για τη ρύθμιση υπερπαραμέτρων χρησιμοποιούνται grid/random search και πιο προχωρημένες μέθοδοι όπως Μπεϋζιανή Βελτιστοποίηση.

\subsection*{Συνεχής Μάθηση}
Η συνεχής μάθηση εστιάζει σε σταδιακή προσαρμογή μοντέλων καθώς ρέουν νέα δεδομένα, αντί για «εκπαίδευση μία κι έξω».
Κεντρική πρόκληση είναι το «καταστροφικό ξεχάσμα».
Στρατηγικές όπως incremental/online learning, μεταφορά μάθησης και εμπειρική επανάληψη (experience replay) ισορροπούν «σταθερότητα–πλαστικότητα».

\subsection*{MLOps}
Το MLOps συνδέει ML και DevOps για να τυποποιεί/αυτοματοποιεί τον κύκλο ζωής μοντέλων: έκδοση κώδικα/δεδομένων/μοντέλων, CI/CD για εκπαίδευση, αξιολόγηση, διάθεση, και rollback, παρακολούθηση απόδοσης/συμμόρφωσης και συνεργασία ρόλων.
Στόχος είναι ταχύτερη και αξιόπιστη μετάβαση από πειραματισμό σε παραγωγή, με ισχυρή ιχνηλασιμότητα.

\subsection*{Μετατόπιση Έννοιας}
Το concept drift, μεταβολή στις υποκείμενες στατιστικές ιδιότητες του στόχου (δεδομένων), μειώνει την ακρίβεια με τον χρόνο.
Μορφές: απότομη, σταδιακή, επαναλαμβανόμενη και εποχική, σταδιακή και αυξητική.
Οι ανιχνευτές είτε παρακολουθούν σφάλματα είτε κατανομές εισόδων (π.χ. DDM/EDDM, Page-Hinkley, ADWIN, έλεγχοι κατανομών, SPC).
Κρίσιμα διλήμματα: ευαισθησία vs. ψευδοσυναγερμοί, ανάγκη ετικετών, υστέρηση/latency και υπολογιστικό κόστος.
Η προσαρμογή γίνεται με συχνό retraining, online ενημέρωση, πρόσφατα «παράθυρα» δεδομένων ή ensembles που ευνοούν τα πιο πρόσφατα επιτυχή μοντέλα.

\subsection*{Προσομοιωτής SUMO}
Για προσομοίωση κινητικότητας, το SUMO (microscopic, multi-modal) εισάγει δίκτυα από OSM ή εμπορικές πηγές, παράγει ζήτηση (OD, συνθετική), υποστηρίζει TraCI για ζωντανό έλεγχο και εξάγει λεπτομερή μεγέθη (τροχιές, στατιστικά διαδρομών, καταστάσεις κυκλοφορίας) για αναλυτικά πειράματα μεγάλης κλίμακας.

\subsection*{Στοίβα Υλοποίησης}
Η στοίβα υλοποίησης αξιοποιεί κοντέινερ (Docker) και ορχήστρωση υπηρεσιών (Docker Compose) για αναπαραγωγιμότητα/φορητότητα.
Οι διεπαφές εκτίθενται ως REST/HTTP, με FastAPI (ισχυρή επικύρωση τύπων, OpenAPI), ενώ οπτικοποιήσεις/πίνακες ελέγχου υλοποιούνται με Dash/Plotly. Η βιβλιοθήκη Pydantic επιβάλλει σχήματα σε δεδομένα εισόδου/εξόδου και το Apache Parquet προσφέρει αποδοτική αποθήκευση/συμπίεση δεδομένων και ταχύτερα analytics.

\section*{Συναφές Έργο}

\subsection*{Τοπίο των εργαλείων για ανίχνευση/παρακολούθηση drift}
Το River είναι ένα ενιαίο πακέτο online μάθησης σε ροές (incremental, δείγμα προς δείγμα), με αλγορίθμους (γραμμικά, Hoeffding trees, σύνολα) και έτοιμους ανιχνευτές drift (ADWIN, DDM, EDDM).
Πλεονεκτεί σε αποδοτικότητα, χαμηλό overhead και ταχεία προσαρμογή, με μειονέκτημα τη μικρότερη αξιοποίηση batch/GPU σε σχέση με αμιγώς batch βιβλιοθήκες.

Το scikit-multiflow είναι πρόγονος του River στο Python οικοσύστημα.
Προσφέρει κλασικούς stream αλγορίθμους, generators με ελεγχόμενο drift και ανιχνευτές (ADWIN, DDM, EDDM, Page-Hinkley).
Πλέον δεν συντηρείται, πρακτικά έχει «απορροφηθεί» από το River, παραμένει όμως χρήσιμο για αναφορές/benchmarking.

Το Alibi \& Alibi Detect είναι δύο εργαλεία, όπου το πρώτο προορίζεται για ερμηνευσιμότητα (counterfactuals, influence), και το δεύτερο για outliers/προσδιορισμό drift σε πίνακα, κείμενο, εικόνα, χρονοσειρές.
Υποστηρίζουν στατιστικούς ελέγχους και ανιχνευτές με TensorFlow/PyTorch (π.χ. embedding-based).
Έχουν ισχυρή κάλυψη, αλλά απαιτεί ενοποίηση σε pipeline (όχι πλήρες monitoring σύστημα).

Το Evidently είναι μία βιβλιοθήκη ή εργαλείο για αναφορές με dashboards για data ή target drift, ποιότητα δεδομένων και απόδοση μοντέλων με σύγκριση reference vs. current συνόλων.
Έχει εξαιρετική ευχρηστία και οπτικοποίηση για batch ροές.
Για real-time χρειάζεται επιπλέον δουλειά (rolling παράθυρα, προγραμματισμένες εργασίες).

Το NannyML επικεντρώνεται στην εκτίμηση απόδοσης χωρίς άμεσες ετικέτες (CBPE), συνδέοντας drift με πιθανή πτώση ακρίβειας.
Είναι πολύ χρήσιμο όταν οι ετικέτες καθυστερούν.
Στους περιορισμούς, χρησιμοποιείται κυρίως για ταξινομήσεις, και απαιτεί καλή βαθμονόμηση πιθανοτήτων και σωστή ένταξη σε MLOps.

\subsection*{Βιβλιογραφία για την πρόβλεψη Χρόνου Άφιξης (ETA)}
Οι κλασικές μέθοδοι χρονοσειρών (ARIMA) λειτουργούν σε περιορισμένα σενάρια, αλλά υστερούν στις μη γραμμικότητες της κυκλοφορίας.
Η Βαθιά Μάθηση (RNN, LSTM, Transformers) αξιοποιεί χρονικές εξαρτήσεις και παγκόσμιες αλληλεπιδράσεις.
Τα GNNs ενσωματώνουν ρητά τη δομή του οδικού γράφου και βελτιώνουν την πρόβλεψη υπό δυναμικές συνθήκες.
Παράλληλα, στα δεδομένα πινάκων με ισχυρά εμπλουτισμένα χαρακτηριστικά, τα gradient boosting δέντρα (XGBoost, LightGBM, CatBoost) παραμένουν ιδιαίτερα ανταγωνιστικά: γρήγορη εκπαίδευση/εξυπηρέτηση, ερμηνευσιμότητα (feature importances) και εύκολη περιοδική επαναπροσαρμογή.
Συχνά η πρακτική κατεύθυνση είναι υβριδική: εμπλουτισμένα χαρακτηριστικά + boosting ως ισχυρή γραμμή βάσης, και εξειδικευμένα χωροχρονικά DL ή GNN μοντέλα όπου τα δεδομένα και η υποδομή το δικαιολογούν.

\subsection*{Καινοτομία της προτεινόμενης πλατφόρμας}
(1) Ελεγχόμενη μετατόπιση έννοιας με SUMO: κατασκευή σεναρίου time-lapse όπου το drift (π.χ. βροχή μέσω μείωσης τριβής) επάγεται ρεαλιστικά, διατηρώντας την τοπολογία αλλά αλλάζοντας τις ταχύτητες/χρόνους.
Αυτό γεφυρώνει το χάσμα μεταξύ συνθετικών γεννητριών και απρόβλεπτων πραγματικών γεγονότων, επιτρέποντας αξιολόγηση σε «γνωστό» συμβάν drift.
(2) Πολυ-εργασία και πολυ-μετρική παρακολούθηση: ταυτόχρονη πρόβλεψη και εποπτεία για ETA, κατανάλωση καυσίμου και αριθμό στάσεων.
Σύγκριση συμπεριφορών ανά task και συναίνεση ανιχνευτών ανά μοντέλο για μείωση ψευδοσυναγερμών.
Αντανακλά ρεαλιστική επιχειρησιακή πολυπλοκότητα.
(3) Αυτόματη επαναεκπαίδευση \& αντικατάσταση εν λειτουργία: κλείσιμο του βρόχου, όταν ανιχνευτεί drift, ενεργοποιείται retraining με πρόσφατο παράθυρο δεδομένων και γίνεται άμεση αντικατάσταση μοντέλου χωρίς downtime.
Πέρα από monitoring, δείχνει αυτοϊάσιμο σύστημα με σαφείς αποφάσεις πότε αξίζει retrain για αποφυγή churn.
(4) Πίνακας ελέγχου σε πραγματικό χρόνο: οπτικοποιεί σφάλματα, μετρικές, και συμβάντα (detections, retrains, swaps) και επιτρέπει human-in-the-loop διερεύνηση (π.χ. σταθερή διαδρομή ως δείγμα πριν, κατά, και μετά το drift).
Σε αντίθεση με στατικές αναφορές, προσφέρει διαρκή παρακολούθηση.

\section*{Παραγωγή Δεδομένων και Έρευνα Μηχανικής Μάθησης}

\subsection*{Παραγωγή Δεδομένων}
Το κεφάλαιο περιγράφει την κατασκευή ενός συνθετικού, αλλά ρεαλιστικού, συνόλου δεδομένων αστικής κυκλοφορίας για το κέντρο της Αθήνας και τη μεθοδολογία αξιολόγησης ενός μοντέλου ETA υπό ελεγχόμενο concept drift.
Η προσομοίωση υλοποιείται στο SUMO και αποδίδει τρία σενάρια 10 ωρών με τηλεμετρία FCD ανά δευτερόλεπτο: train, test (βάση) και rain (drift).
Το rain εισάγει φυσικά ερμηνεύσιμη μετατόπιση μειώνοντας ομοιόμορφα τον συντελεστή τριβής οδοστρώματος, προκαλώντας χαμηλότερες ταχύτητες και μεγαλύτερες διάρκειες διαδρομής.
Το pipeline είναι πλήρως παραμετροποιήσιμο (σταθερά seeds, YAML configs), αρθρωτό και φορητό σε άλλες περιοχές ή εντάσεις drift.

\subsubsection*{Περιοχή Μελέτης}
Ορθογώνιο, πυκνό δίκτυο με φωτεινή σηματοδότηση στο κέντρο της Αθήνας, ώστε να αναδύονται ουρές και ρεαλιστική συμφόρηση για ETA.
Το τελικό δίκτυο: 1184 ακμές, 689 κόμβοι, 106 σηματοδότες, 68.17 km συνολικού μήκους.

\subsubsection*{Κατασκευή Δικτύου}
Η δημιουργία γίνεται προγραμματιστικά (scripts με osmGet.py και osmBuild.py που δίνουν πρόσβαση σε netconvert και polyconvert) σε γραμμή εντολών, χωρίς διεπαφή χρήστη.
Το βασικό δίκτυο (τριβή=1.0) εξάγεται από OSM, ενώ για το rain κλωνοποιείται και ορίζεται τριβή=0.4 σε όλες τις λωρίδες.
Έτσι διατηρείται η τοπολογία, απομονώνοντας το φυσικό αποτέλεσμα της μειωμένης τριβής από τεχνητές αλλαγές δομής.

\subsubsection*{Κλάσεις Οχημάτων}
Χρησιμοποιούνται μόνο ΙΧ, ώστε να περιοριστεί η ετερογένεια (χωρίς δίκυκλα και βαρέα) και να απλοποιηθεί η ερμηνεία του drift διατηρώντας τη βασική δυναμική του ETA.

\subsubsection*{Μοντελοποίηση Ζήτησης}
Ωριαίο μοτίβο 08:00–18:00 με αιχμές πρωί και απόγευμα και κάμψη το μεσημέρι.
Οι περίοδοι γένεσης (δευτερόλεπτα/όχημα) δέχονται μικρό Γκαουσιανό θόρυβο (μ=1.0, σ=0.01) ανά ώρα ώστε να διαφοροποιούνται οι ροές χωρίς να αλλοιώνεται το σχήμα.
Κάθε σενάριο έχει δικό του seed που ελέγχει θόρυβο περιόδων, τυχαίες διαδρομές, θέσεις εκκίνησης/άφιξης στις λωρίδες και στοχαστικότητα συμπεριφοράς.
Τα trips παράγονται με randomTrips.py και ελέγχονται για εφικτότητα διαδρομής.

\subsubsection*{Επιλογή Μηχανισμού Drift}
Δοκιμάστηκαν εναλλακτικές, όπως κλεισίματα λωρίδων ή ολόκληρων δρόμων και μεταβολές σε συμπεριφορές οδηγών, αλλά απορρίφθηκαν λόγω προσομοιωτικών τεχνικών επιπλοκών, αστάθειας ή δύσκολης ερμηνείας.
Επιλέχθηκε βροχή μέσω τριβής για φυσικό ρεαλισμό, μετρήσιμο αντίκτυπο, διατήρηση τοπολογίας και εγγενή υποστήριξη στο SUMO.
Η επιλογή τριβή=0.4 είναι σκόπιμα έντονη για καθαρό, ανιχνεύσιμο drift χωρίς κατάρρευση του συστήματος.
Παρατηρούνται χαμηλότερες επιταχύνσεις, προγενέστερα ή ηπιότερα φρεναρίσματα και αυξημένοι χρόνοι.

\subsubsection*{Pipeline}
(1) Εξαγωγή OSM → (2) Κατασκευή δικτύου → (3) Παραγωγή δικτύου βροχής → (4) Ρυθμίσεις γραφικής διεπάφης χρήστη → (5) Παραμετροποίηση ανά σενάριο → (6) Γένεση διαδρομών → (7) Εκτέλεση SUMO → (8) Μετατροπή από CSV σε Parquet → (9) Διερευνητική ανάλυση δεδομένων.
Τα βήματα 1 έως 4 εκτελούνται μία φορά, ενώ τα βήματα 5 έως 9 μία φορά για κάθε σενάριο.

\subsubsection*{Αναπαραγωγιμότητα/Επεκτασιμότητα}
Όλες οι παράμετροι είναι σε ένα αρχείο YAML, κάθε βήμα είναι καθαρή συνάρτηση με inputs και outputs, και υπάρχει εκτεταμένο logging και έλεγχοι επιτυχίας.
Εύκολη προσαρμογή περιοχής (bounding box), ζήτησης και θορύβου, seeds, διάρκειας, παραμέτρων drift (τριβή), επιλογών netconvert, πολιτικών rerouting, κλάσεων οχημάτων.

\subsubsection*{Μορφή Δεδομένων Εξόδου}
FCD ανά δευτερόλεπτο: timestep, id, x, y, speed, lane, odometer, fuel, waiting.
Τα CSV μετατρέπονται σε Parquet (στηλοθετημένο και συμπιεσμένο) για οικονομία χώρου και ταχύτερες συσσωρεύσεις και εξαγωγή χαρακτηριστικών.

\subsubsection*{Χαρακτηριστικά Συνόλου}
Και τα τρία σενάρια έχουν διάρκεια 36000 s (10 ώρες).
Ενδεικτικά: test μέση ταχύτητα ~29.8 km/h και διάρκεια ~211.6 s, rain ~25.7 km/h και ~247.0 s.
Οι μεταβολές επιβεβαιώνουν καθαρό drift (μειωμένη ταχύτητα, αυξημένος χρόνος).
Οι όγκοι FCD είναι της τάξης δεκάδων εκατομμυρίων εγγραφών με σημαντικό όφελος αποθήκευσης σε Parquet.

\subsubsection*{Διαθεσιμότητα Δεδομένων}
Το σύνολο δεδομένων (έκδοση 4) είναι δημόσια διαθέσιμο σε CSV και Parquet για train, test και rain (Zenodo, DOI \href{https://doi.org/10.5281/zenodo.16950674}{10.5281/zenodo.16950674}), εξασφαλίζοντας πλήρη αναπαραγωγιμότητα και επαναχρησιμοποίηση σε μελλοντικά πειράματα.

\subsection*{Έρευνα Μηχανικής Μάθησης}
Το παρόν τμήμα περιγράφει τη διαδικασία ανάπτυξης μοντέλου πρόβλεψης Χρόνου Άφιξης (ETA) στο σύνολο δεδομένων του κέντρου της Αθήνας.
Στόχοι: (i) ισχυρές γραμμές βάσης ανά οικογένεια μοντέλων, (ii) αξιολόγηση στρατηγικών εξαγωγής χαρακτηριστικών, (iii) επιλογή τελικού μοντέλου με συστηματικό συντονισμό και διασταυρωμένη επικύρωση, (iv) αναφορά απόδοσης και αποδοτικότητας εκπαίδευσης.
Κύριο αποτέλεσμα: LightGBM με MAE 26.51,s και MAPE 12.77\%, χρόνο εκπαίδευσης 2.95,s. Τα XGBoost και CatBoost πέτυχαν παρόμοια ακρίβεια, αλλά ήταν πιο αργά.

\subsubsection*{Από FCD σε Διαδρομές}
Το FCD του SUMO παρέχει ανά-δευτερόλεπτο τηλεμετρία: timestep, id, x, y, speed, lane, odometer, fuel, waiting.
Στο επίπεδο διαδρομής, ομαδοποιήθηκαν εγγραφές ανά όχημα και εξήχθησαν: time\_start (αρχή διαδρομής), duration (διάρκεια διαδρομής), source\_x, source\_y, destination\_x, destination\_y (συντεταγμένες προέλευσης και προορισμού), distance (απόσταση που διανύθηκε).
Έγινε ένα φιλτράρισμα ποιότητας, όπου διαδρομές με διάρκεια μικρότερη από 30 δευτερόλεπτα ή απόσταση μικρότερη από 200 μέτρα απορρίφθηκαν.
Το τελικό σύνολο έχει 53229 trips με όλα τα προηγούμενα χαρακτηριστικά, εκτός από το στόχο, τη διάρκεια.

\subsubsection*{Πειραματική Μεθοδολογία}
\paragraph*{Ιχνηλάτηση πειραμάτων.} Ενοποιημένη βιβλιοθήκη συναρτήσεων, σταθερά seeds, κοινή αρχείο YAML για παραμετροποίηση, αποθήκευση τεχνουργημάτων (μοντέλα, μετρικές, logs) και αυτόματη συλλογή αποτελεσμάτων.
\paragraph*{Διασταυρωμένη επικύρωση.} 5-fold με χώρισμα που διατηρεί την κατανομή της διάρκειας για σταθεροποίηση εκτιμήσεων. Τα test και rain κρατήθηκαν αποκλειστικά για τελική αξιολόγηση (χωρίς διαρροή δεδομένων).
\paragraph*{Μετρικές.} MAE (s), MAPE (\%), και χρόνος εκπαίδευσης (s) ως δείκτης σκοπιμότητας για συχνές επανεκπαιδεύσεις.

\subsubsection*{Γραμμές Βάσης}
Συγκρίθηκαν γραμμική παλινδρόμηση και τρία boosting (LightGBM, XGBoost, CatBoost) πάνω στο αρχικό σετ χαρακτηριστικών (συντεταγμένες προέλευσης και προορισμού, ώρα εκκίνησης, απόσταση).
Τα boosting υπερείχαν καθαρά της γραμμικής βάσης, επιβεβαιώνοντας τη σημασία μη γραμμικοτήτων για ETA.
Έτσι, τα επόμενα πειράματα επικεντρώθηκαν στα τρία boosting.

\subsubsection*{Πειράματα Μετασχηματισμών}
Εξετάστηκαν λογαριθμικοί μετασχηματισμοί, κανονικοποιήσεις χαρακτηριστικών, και μετασχηματισμοί στόχου (λογαριθμικός, Box-Cox, ποσοστιαίος).
Κανένας δεν έδωσε ουσιαστικό κέρδος, αναμενόμενο για δέντρα boosting που είναι ανθεκτικά σε μονοτονικούς ή κλιμακωτούς μετασχηματισμούς, και απορρίφθηκαν για απλοποίηση.

\subsubsection*{Χαρακτηριστικά Πεδίου}
Δομήθηκαν ομάδες χαρακτηριστικών για χωρικές και χρονικές σχέσεις (Temporal, Spatial, Fourier, Cell, Cluster, PCA).
Κάθε ομάδα βελτίωσε ελαφρά το MAE έναντι της βάσης, ο συνδυασμός όλων των ομάδων όμως είχε υψηλότερο MAE από το άθροισμα των επιμέρους ομαδών, υποδεικνύοντας μερική επικάλυψη πληροφορίας.
Για την τελική επιλογή χαρακτηριστικών, συνδυάστηκαν μέθοδοι σπουδαιότητας χαρακτηριστικών, όπως gain, permutation, τιμές SHAP και ανάλυση συσχετίσεων.
Διατηρήθηκαν 22/52 χαρακτηριστικά (όλα τα αρχικά 6, 2 cluster, 4 PCA και 10 χωρικά), με 40\% μικρότερο χρόνο εκπαίδευσης και πρακτικά αμελητέα απώλεια MAE/MAPE.

\subsubsection*{Ρύθμιση Υπερπαραμέτρων και Τελικό Μοντέλο}
Χρησιμοποιήθηκε η βιβλιοθήκη Optuna σε δύο φάσεις: ευρεία (100 πειράματα/μοντέλο) και εστιασμένη (50 πειράματα/μοντέλο).
Κριτήριο ήταν η ελαχιστοποίηση MAE με 5-fold.
Συνολικά έγιναν 450 πειράματα.

Το LightGBM μοντέλο πέτυχε το καλύτερο MAE και MAPE (26.51 s και 12.77\%) με 2.95 s εκπαίδευση, ταχύτερο από XGBoost (περίπου 3 φορές) και CatBoost (περίπου 5 φορές), και επιλέχθηκε ως τελικό μοντέλο.
